\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

\begin{flushright}


\begin{minipage}{10cm}
\begin{flushright}
\emph{Il \textbf{Cloud Computing} nasce dall'esigenza, sempre maggiore, di flessibilità e dinamicità nella richiesta di risorse, che siano di calcolo, di storage o di qualsiasi altra tipologia. }
\end{flushright}
\end{minipage}
\end{flushright}
\vspace*{1cm}

Grazie ai significativi progressi che sono stati compiuti nell'ambito delle tecnologie informatiche negli ultimi cinquant'anni, si fa sempre più solida l'idea che un giorno l'informatica possa diventare il quinto bene di consumo insieme all'acqua, l'elettricità, il gas e la telefonia. Questo nuovo bene di consumo provvederà a fornire il servizio di calcolo essenziale per soddisfare le esigenze quotidiane della popolazione. A supporto di questa idea sono stati proposti numerosi paradigmi informatici di cui il \textit{Cloud Computing} è solamente l'ultimo.

Al giorno d'oggi è normale accedere ai contenuti tramite Internet, indipendentemente da dove ci si trovi, dal dispositivo utilizzato e, soprattutto, senza alcun riferimento all'infrastruttura di hosting. Quest'ultima consiste di grandi data center sparsi per il mondo monitorati e mantenuti dai fornitori di contenuti. Il \textit{Cloud Computing} è un'evoluzione di questo paradigma in cui le applicazioni sono rese disponibili come servizi di alto livello a cui è possibile accedere tramite la rete. I fornitori di servizi cloud sono incentivati dai profitti che possono ricavare dalla vendita di questi servizi alle aziende. Dall'altra parte, le aziende sono attratte dall'opportunità di ridurre, o eliminare del tutto, i costi associati all'infrastruttura informatica per l'erogazione di questi servizi.

Sono così nate numerose società per la realizzazione di piattaforme per il \textit{Cloud Computing} ma la difficoltà nella progettazione e nello sviluppo di tali piattaforme ha di fatto tagliato fuori molte di queste dal mercato. Una piattaforma di \textit{Cloud Computing} deve gestire un gran numero di tecnologie ed offrire, allo stesso tempo, un servizio sicuro, scalabile e dai costi contenuti.  Solo grandi colossi, come Amazon ed in seguito Google e Microsoft, sono riusciti ad emergere in questo mercato con soluzioni efficaci. Amazon con la suite di prodotti AWS (Amazon Web Services) si è subito imposta sul mercato mantenendo di fatto un lungo monopolio e definendo così degli standard de facto cuciti intorno alla sua piattaforma proprietaria. Solo in seguito Google con il GCE (Google Compute Engine) e Microsoft con Azure sono riuscite a creare delle piattaforme in grado di tenere testa all'AWS. 

In questo senario una nuova alternativa è arrivata dal mondo delle community e dell'open source. Un mondo che, secondo l'ottica sbagliata di molti, si credeva fuori dai giochi in quanto incapace di progettare, sviluppare e mantenere software così complessi. Il forte interesse e la necessità di avere un'alternativa liberamente fruibile ha fatto in modo che si sviluppassero degli interi progetti open source mantenuti da gruppi di volontari. Così sono nati OpenNebula, Eucalyptus, CloudStack, OpenStack e molti altri progetti che propongono una propria alternativa alle piattaforme proprietarie. Ben presto molte aziende si sono rese conto della reale potenzialità di questi progetti e dell'effettiva possibilità di creare una valida alternativa, pertanto hanno cominciato a supportarli con donazioni e con l'impiego di interi team di sviluppo. 

In questo nuovo clima la soluzione proposta da OpenStack sta emergendo sulle altre, supportata da aziende del calibro di RedHat, HP e Cisco e da una community composta da decine di migliaia di sviluppatori provenienti da più di 150 paesi di tutto il mondo. L'obiettivo della OpenStack Foundation, la società che si occupa di dettare le linee guida dello sviluppo di OpenStack, non è quello di instaurare un nuovo monopolio ma piuttosto quello di definire uno standard completamente open per le piattaforme per il \textit{Cloud Computing}. Molte grandi aziende, come Mirantis, Rackspace e Unitedstack, incentrano già il proprio business sull'offerta di servizi dalla piattaforma OpenStack. Attualmente ci sono in tutto il mondo ben 23 server farm interamente basate su OpenStack.

Sicuramente degno di nota è il caso del Tianhe-2, il supercomputer del National Supercomputing Center del governo cinese. Il supercomputer occupa da più di due anni la prima posizione nella classifica mondiale dei 500 più potenti super calcolatori in funzione. Per gestire i suoi più di tre milioni di processori e più di un petabyte di memoria RAM il governo cinese ha scelto il progetto OpenStack insieme al sistema operativo Ubuntu Kylin; una versione modificata per il mercato cinese della distribuzione open source sviluppato da Canonical.

Il lavoro di questa tesi si basa sull'analisi del progetto OpenStack, partendo da uno studio teorico per poi passare, dopo l'installazione fisica di un cluster e la relativa configurazione, ad una attenta valutazione delle performance. La tesi risulta così strutturata:
\begin{itemize}
\item nel primo capitolo viene analizzata la piattaforma OpenStack in tutte le sue componenti;
\item nel secondo capitolo viene presentata la configurazione hardware di un piccolo cluster formato da sette nodi e viene analizzato il processo di installazione e configurazione di OpenStack;
\item nel terzo capitolo vengono presentati i vari benchmark utilizzati per misurare le performance della piattaforma;
\item nel quarto capitolo vengono effettuati degli stress test per verificare il comportamento del cluster sotto sforzo;
\item nel quinto capitolo vengono effettuati dei comparation test per confrontare le prestazioni delle virtual machine con quelle di computer reali.
\end{itemize}
Infine vengono presentate le conclusioni di tale studio e verranno proposti degli sviluppi futuri a questo lavoro di tesi.




